沈旭暉：香港牌的蝴蝶效應：由《衰仔樂園》的「反中美共同體」談起

【明報文章】長青美國動畫影集《衰仔樂園》（South Park）最近上映的一集Band in China，成了中美新冷戰文化陣線的主戰場，而香港身影在其中，同樣若隱若現。有線電視多年前曾引入《衰仔樂園》，對當中的人物進行了在地化配音，例如主角們的老師Mr. Garrison被釋譯為香港早年家傳戶曉的補習天皇「史Sir」；台灣也有電視台購入影集，融入台灣的社會政經局面進行再創作，例如其中一個「衰仔」Kyle在原著是猶太人，台版則被改成客家人。這集Band in China講述主角Stan的父親Randy為了「發大財」，去中國推銷大麻，順理成章在機場被拘捕，並進入了集中營受苦，其間各種反諷都是針對中國體制，北京自然認為「傷害中國人民感情」，美國觀眾則普遍會心微笑。

當「中美共同體」成為流行文化批判對象

然而與其說《衰仔樂園》「反中反華」，不如說它是一貫反建制。這部影集從1990年代開始，就以諷刺和批判美國社會內部的各種文化和禁忌聞名。在Band in China之前，中國人雖然偶爾也會出現在片集中，但並不重要。然而今時今日，中國不止成為父親Randy積極希望開拓的市場，他在飛機上，更遇到迪士尼旗下的童話人物，以及近年爆紅的Marvel角色，象徵以迪士尼為代表的美國企業，已將中國市場視為業務內「核心外圍的內圍」。Band in China更貼切的標籤，其實反映了美國民間反對「中美共同體」的訴求。

當中國成為美國流行文化敘述的中心，意味在美國人眼中，「中國」逐漸變成了「美國社會存在的一個嚴肅問題」，一如槍械、暴力、種族分歧、宗教問題等等《衰仔樂園》長期批評和諷刺的話題。諸如「中國就像新的電影分級委員會」、「給美國小朋友看的電影為什麼要符合中國政府的審查？」之類的對白，幾乎已經是白描。雖然《衰仔》批評的對象是「崇中媚外」、金錢至上的美國／跨國企業，但關於審查制度的種種，對已經被合拍片制度改變影圈結構的香港人，必定感觸甚深。而希望扭轉「你中有我、我中有你」這中美共同體的呼聲，除了在美國開始流行，在民族主義當道的中國內地，同樣方興未艾。

因為Band in China，《衰仔》一如所料被內地網絡封鎖，然後製作人Trey Parker和Matt Stone公開向中國「道歉」，但聲明顯然是以一貫風格發出的諷刺和反話。更戲劇性的是，聲明connect了NBA球隊火箭總管莫雷在Twitter上支持香港人，而引起中方封鎖的軒然大波。其實莫雷那條帖文的內容，僅為「Fight for Freedom. Stand with Hong Kong.」，就引起中國贊助商紛紛與NBA割席、央視騰訊等馬上暫停轉播火箭賽事，許多中國贊助商亦陸續表示將中止與火箭隊的合作。甚至是中國駐德州侯斯頓領事館官方，也發文批評火箭：「要求該隊作出澄清，立即糾正錯誤，並採取切實措施，消除惡劣影響。」紐約布魯克林籃網隊的老闆、阿里巴巴集團執行副主席蔡崇信亦在網上用英文解釋，中國球迷因鴉片戰爭以來的國恥歷史，認為「……分離主義運動是不能碰觸的極度敏感問題」，因而希望外界理解中國球迷的激動和受傷。

但事件除了作用力，也有反作用力。美國朝野馬上發出聲音，反對莫雷其後道歉的自我審查、自我消音，並且大力「維護美國人的言論自由」。NBA總裁阿當施華（Adam Silver）發聲明「支持莫雷行使言論自由」；有球迷因風波而故意入場展示「Free Hong Kong」標語；不久中國的抵制行為輕輕放下，但有中方官員要求解僱莫雷的消息被施華證實（雖然被中國否認），球星勒邦佔士批評莫雷，又引來其他球星反擊……最終風波過後，美國民眾對香港現狀的認知，再入屋了百倍。這一切一切，似乎又反過來證實了《衰仔》的批判：只要「中美共同體」繼續運作，美國就有「思想警察」、自我審查，市場就有被干預的趨勢，而這個預言的示範單位，正是香港：當支持運動的空中服務員，可以因為立場或者臉書帖文而被解僱，分別只是香港的反作用力，並不像美國一樣馬上顯示而已。

「香港牌」成為「反中美共同體」的過來人、代言人

當美國共和黨參議院領袖麥康奈爾在Twitter表示，「香港人在爭取金錢以外的更高價值」，呼籲NBA「學學香港」，一句簡單的說話，蝴蝶效應同樣不能小覷。須知麥康奈爾的太太華裔趙小蘭官拜運輸部長，是特朗普內閣相對和北京最友好的其中一人，麥康奈爾對《香港人權與民主法案》一直未正式表態，成了參議院能否迅速通過法案的最大暗湧，但一場NBA風暴，卻令他也被「connect」，可見《逃犯條例》修訂改變了香港，也改變了香港在國際的地位。

當歐美世界開始認定中國不斷以政治介入市場，言論審查過度推行的「反作用力」，就是西方人都會開始積極反審查，並且慢慢接受政府應該「硬起來」，為自己子民和企業的各種利益（包括言論自由）護航。這不是說西方朝野不喜歡市場，而是剛好相反，他們會逐漸瞭解到簡單的就範，只會失去對自身經濟的掌控力，唯有對中國逐步切割、並以同樣方式對中國市場施壓，才是既理想、又現實的王道。正如大航海時代，海軍強大的國家就會變成帝國，可以維護自己的商業航道，以及打劫競爭國家的商船，那麼在歐美鷹派眼中，全副武裝的中國商船已經橫行太久，他們也是時候增強武裝、保護自己。

無論我們是否接受其論述，也要明白這是不少歐美「屠龍派」的邏輯，而香港身處中美新冷戰斷層，更不可能獨善其身，類似例子在未來肯定無日無之。例如暴雪（Blizzard）出品卡牌遊戲《爐石戰記》的香港職業選手Blitzchung，因為在賽後受訪時佩戴口罩表態，並高呼「光復香港，時代革命」，而一度遭暴雪官方「DQ」（取消資格）和沒收賽事獎金。曾任暴雪遊戲《魔獸世界》首席設計師的Mark Kern隨後也被觸發，在網上不斷發炮，大爆電子遊戲界如何被中國資金滲透，慢慢充滿言論和政治審查。蘋果讓涉及香港示威行蹤的App（流動應用程式）下架，卻引來美國國會議員聯署要求重新上架，令美國傳媒發現原來蘋果已因為「中國因素」，下架了大量Apps；這批議員，又都是最堅定支持《香港人權與民主法案》的一批人。這些案例貌似商業糾紛，但其實只是東西方之間的政治、經濟，乃至文明衝突，在中國改革開放40週年的國際社會，迎來總爆發的開端。

當中國與國際持續衝突、並持續重寫規則，被視為一個國際關係理論中的「status quo revisionist」，究竟是否鄧小平提出改革開放、韜光養晦路線的初衷，自然有各種解讀。但如果我們視鄧小平理論為中國與國際社會之間的「社會契約」，那麼此前的二三十年，這張契約還是大致有效維繫雙方關係。但正如近年急速惡化的中港關係，root cause是什麼，雖然台上的人諱疾忌醫，但也心知肚明；中國在國際關係逐漸成為眾矢之的，root cause又何嘗不是？黃仁宇名著《萬曆十五年》曰：「上下否鬲，中外睽攜，自古國家未有如此而能長治久安者。」要是太深奧，也可以回顧香港「MK文化」殿堂級作品：「潛龍勿用，這樣玄妙，你懂不懂。」

GLOs創辦人、中大社會科學院客席副教授

[沈旭暉]

推
唔好too long didnt read

推
另一條線

推

旭暉近排好勇

oush

【香城施政報告2019】群策群力 轉危為機

政治問題

- 重塑公民身分戶口政策保障國家、香港安全和利益
- 取消18區區議會、建立地域市政議會
- 禁止公務人員在任前、任內和任後獲港外榮典
- 改善高鐵一地兩檢操作方式

便民基建

- 修正港鐵、巴士可加可減機制
- 完善機場集體運輸並加強機場、港珠澳大橋協同發展
- 興建東鐵、西鐵快速線並完善輕鐵和西鐵聯乘關係

醫療、教育方向

- 以減少送院為目標的社區護理服務
- 重塑教育, 著重知識、技能層次分工
- 興建至少四所新區域全科醫院

求正評及幫推！

感覺Times或Economist ，一定會有一期講支國點樣影響全美國企業

一定會有，最後一定會演變成全面排華
垃圾民族帶住人民幣死番去支那啦 以為用錢可以買到一切？

唔止謝sir，連er er er sir都……

佢豪賭緊